港府自招人權法案 經濟學家、冠域商業及經濟研究中心主任 - 關焯照

港府自招人權法案
經濟學家、冠域商業及經濟研究中心主任 - 關焯照

美國眾議院大比數通過參議院版本的《香港人權與民主法案》，並送至白宮，等待總統特朗普簽署。據外電報道，特朗普將會簽署這法案，美國政府便可以定期檢討香港的人權、自由和自治三方面表現，從而決定會否延續香港仍擁有有別於中國內地的特殊地位。

對香港來說，假若美國正式通過法案，香港的所謂特殊地位將出現重大不明朗因素，因為當美國以這條法例來否決香港的特殊地位後，變相確認香港已與內地城市沒有分別。在這情況下，外資，尤其是美資，會否繼續留在香港便成為一大問題了。

如果一個金融城市出現永久性的資金撤離，肯定會出現嚴重後果。無論香港的銀行體系、股市和債市均是一流的，所以才可吸納大量海外投資。一個好例子是港交所的集資能力，據財經數據公司Refinitiv公佈的集資排名，第一和第二位分別為納斯達克交易所和紐約證券交易所，其集資額分別為245.78億美元和225億美元，而排名第三是港交所。然而，由於將會於下周上市的阿里巴巴的集資額為113億美元，因此市場人士已預期今年港交所很大機會成為集資排名榜第一位，香港的金融中心地位絕不是浪得虛名。

警暴令中環精英也上街

香港的強項是法治、制度優秀和資本賬開放。無奈，過去幾個月的危機已嚴重傷害香港金融中心地位。過去一周多，中環出現「和你Lunch」行動，不少中環白領在每日午飯時段，聚集於畢打街，並走出馬路堵塞交通，其目的只是希望政府回應五大訴求和正視警暴，筆者也曾在上周文章指出，有很多中環白領是高薪厚職，根本犯不着在午飯時間出來示威。但在庸官治港和警務人員持續濫捕及濫暴，即使中環精英也難以忍受現時香港的環境。長此下去，必有大量金融專才離開香港，這是否一個金融中心所能承受，答案顯而易見。

現時香港出現的警暴絕對是第三世界國家的水平，當執法者不遵從法例賦予的權力，甚至相信自己可以無視法律任意妄為，這個社會已不安全了。這亦難怪不少中產希望盡快移民了。

今次美國兩院以極速通過《香港人權與民主法案》，反映香港的危機已受西方大國注意，但最重要是在上周警方狂攻中大、港大、浸大和理大，尤其是中大作為一間國際知名的學府，警方竟然可在一天內，向中大校園發放1,500枚催淚彈，這種行為在國際上絕對是粗暴和不可接受，所以才招致美國兩院有一個極好的藉口來通過這條法案，究竟是誰的錯？答案當然是決定進攻幾間大學的警方高層。

美國政府的國策已變成針對中國冒起，但見招拆招也未至於令香港被擺上枱，無奈特區政府無能，一件小事如反送中運動也未能拆解，如果香港真的衰落，這也是自招了！

關焯照
經濟學家、冠域商業及經濟研究中心主任